## Derivada implícita

**Definição:** Consideremos uma equação nas variáveis x e y. Dizemos que uma função $y=f(x)$ é dada implicitamente por tal equação se, para todo, x no domínio de $f$, o ponto $(x,f(x))$ for solução da equação.
 - $Ex_{1}$: A equação $x^2+y^2=1$ define implicitamente a função $y=\sqrt{1-x^2}$.
	 $x^2+(\sqrt{ 1-x^2 })=1$
	 $\cancel{x^2}-\cancel{x^2}+\sqrt{ 1 }=1$
 - $Ex_{2}$: A equação $x^2+\frac{1}{2}y-1=0$ define implicitamente a função $y=2(1-x^2)$.
 - $Ex_{3}$: Derive
	  a) $x^2+y^2=1$
	  b) $x^2+\frac{1}{2}y-1=0$
	  c) $y^2+xy=x^3$
	  d) $x^3+y^3=6xy$
	  e) $5y+\cos y=xy$ 

## Derivada de função inversa

**Definição:** Seja $y=f(x)$ uma função definida em um intervalo (a, b). Suponhamos que $f(x)$ advém de uma função inversa $x=g(y)$ contínua. Se $f'(x)$ existir e ser diferente de zero para todo $x \in(a, b)$, então $g=f^{-1}$ é derivável e valerá $g'(y)=\frac{1}{f'[g(y)]}$ 
- função inversa 
	![[Drawing 2024-11-04 19.56.01.excalidraw]]
	$Ex_{1}$: $f(x)=x^5+4$
		$f'(x)=5x^4$
	$Ex_{2}$: $f(x)=x^3-8$
		$f'(x)=3x^2$ 
	$Ex_{3}$: $f(x)=^3\sqrt{2x-1}$
		$f'(x)=(2x-1)^\frac{1}{3}$
	$Ex_{4}$: Ache $g'(1)$, sendo $g$ a inversa de $f$, e $f(x)=x^3+7x+1$ 
